\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{booktabs}

\geometry{margin=2.5cm}

\title{Projekt 2: STRIPS}
\author{Paweł Adamczyk, Dominika Bujnarowska}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Wprowadzenie}

Celem projektu było zdefiniowanie problemów planowania w formalizmie STRIPS oraz rozwiązanie ich metodą planowania do przodu (forward planning). Dodatkowo należało zaproponować heurystyki oraz zastosować dekompozycję problemu na podcele.

Zgodnie z wymaganiami projektu zdefiniowano trzy problemy o przestrzeni stanów większej niż 50 oraz rozwiązania wymagające co najmniej 4 akcji.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Problem 1: Blocks World}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Opis problemu}

Rozważany jest klasyczny problem Blocks World z czterema blokami $A,B,C,D$ oraz dwoma stołami. Stan początkowy:

\begin{itemize}
\item $A$ na $B$
\item $B$ na $C$
\item $C$ na stole
\item $D$ na stole
\end{itemize}

Celem jest uzyskanie konfiguracji:
\[
C \text{ na } D,\quad B \text{ na } C,\quad A \text{ na } B
\]

Liczba stanów osiągalnych wynosi $304$.

\subsection{Heurystyka}

Zastosowano heurystykę dziedzinową:
\begin{itemize}
\item kara za niespełnione relacje docelowe,
\item dodatkowa kara za blokujące klocki.
\end{itemize}

Heurystyka ta preferuje stany bliższe konfiguracji docelowej i znacząco przyspiesza wyszukiwanie.

\subsection{Wyniki}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Metoda & Koszt & Czas [s] \\
\hline
Bez heurystyki & 5 & 0.0931 \\
Z heurystyką & 5 & 0.0034 \\
Z podcelami & 5 & 0.0102 \\
Z podcelami + heurystyka & 5 & 0.0086 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Znalezione plany}

\paragraph{Bez heurystyki}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{unstack\_A\_B\_T2}
    \item \texttt{unstack\_B\_C\_T2}
    \item \texttt{stack\_C\_D\_T1}
    \item \texttt{stack\_B\_C\_T2}
    \item \texttt{stack\_A\_B\_T2}
\end{enumerate}

\paragraph{Z heurystyką}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{unstack\_A\_B\_T1}
    \item \texttt{unstack\_B\_C\_T2}
    \item \texttt{stack\_C\_D\_T1}
    \item \texttt{stack\_B\_C\_T2}
    \item \texttt{stack\_A\_B\_T1}
\end{enumerate}

\paragraph{Z podcelami}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{unstack\_A\_B\_T2}
    \item \texttt{unstack\_B\_C\_T1}
    \item \texttt{stack\_C\_D\_T1}
    \item \texttt{stack\_B\_C\_T1}
    \item \texttt{stack\_A\_B\_T2}
\end{enumerate}

\paragraph{Z podcelami i heurystyką}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{unstack\_A\_B\_T1}
    \item \texttt{unstack\_B\_C\_T2}
    \item \texttt{stack\_C\_D\_T1}
    \item \texttt{stack\_B\_C\_T2}
    \item \texttt{stack\_A\_B\_T1}
\end{enumerate}

\subsection{Analiza}

Heurystyka skróciła czas ponad 25-krotnie. Wszystkie metody znalazły plan o tym samym koszcie, co wskazuje na poprawność rozwiązania.

Podział na podcele:
\begin{enumerate}
\item $C$ na $D$
\item $B$ na $C$
\item $A$ na $B$
\end{enumerate}

umożliwia stopniowe budowanie rozwiązania bez zwiększenia kosztu planu.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Problem 2: Dinner Planning}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Opis problemu}

Problem modeluje przygotowanie kolacji i prezentów dla pięciu miejsc. Każde miejsce posiada właściwości:
\texttt{clean}, \texttt{quiet}, \texttt{garbage}, \texttt{dinner}, \texttt{present}.

Celem jest uzyskanie dla każdego miejsca:
\[
dinner(x) = \text{True},\quad present(x) = \text{True}
\]

Liczba stanów osiągalnych wynosi $1024$.

\subsection{Heurystyka}

Zastosowano heurystykę:
\[
h(s) = \text{liczba niespełnionych warunków celu}
\]

Jest to prosta, ale skuteczna heurystyka mierząca odległość od celu. Jest dopuszczalna, gdyż każda akcja spełnia co najwyżej jeden warunek celu.

\subsection{Wyniki}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Metoda & Koszt & Czas [s] \\
\hline
Bez heurystyki & 10 & 1.2880 \\
Z heurystyką & 10 & 0.0048 \\
Z podcelami & 10 & 0.0395 \\
Z podcelami + heurystyka & 10 & 0.0087 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Znalezione plany}

\paragraph{Bez heurystyki}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{cook\_e}, \texttt{wrap\_c}, \texttt{wrap\_d}, \texttt{cook\_c}, \texttt{cook\_d},
          \texttt{wrap\_a}, \texttt{wrap\_b}, \texttt{cook\_a}, \texttt{cook\_b}, \texttt{wrap\_e}
\end{enumerate}

\paragraph{Z heurystyką}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{wrap\_c}, \texttt{cook\_c}, \texttt{wrap\_a}, \texttt{cook\_a}, \texttt{wrap\_e},
          \texttt{cook\_e}, \texttt{wrap\_d}, \texttt{cook\_d}, \texttt{wrap\_b}, \texttt{cook\_b}
\end{enumerate}

\paragraph{Z podcelami i heurystyką}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{wrap\_a}, \texttt{cook\_a}, \texttt{wrap\_b}, \texttt{cook\_b}, \texttt{wrap\_c},
          \texttt{cook\_c}, \texttt{wrap\_e}, \texttt{cook\_e}, \texttt{wrap\_d}, \texttt{cook\_d}
\end{enumerate}

\subsection{Analiza}

Heurystyka skróciła czas obliczeń ponad 250-krotnie. Podcele zdefiniowano jako przygotowanie kolejnych podzbiorów miejsc, co uporządkowało proces planowania bez zwiększenia kosztu.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Problem 3: Problem relacyjny}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Opis problemu}

Problem operuje na relacjach $S(x,y)$ i $R(x,y)$ dla pięciu obiektów $\{a,b,c,d,e\}$.
Akcje:
\begin{itemize}
  \item \texttt{op1}$(x_1, x_2, x_3)$: warunek $S(x_1,x_2) \wedge R(x_3,x_1)$; efekt $S(x_2,x_1) \wedge S(x_1,x_3) \wedge \neg R(x_3,x_1)$
  \item \texttt{op2}$(x_1, x_2, x_3)$: warunek $S(x_3,x_1) \wedge R(x_2,x_2)$; efekt $S(x_1,x_3) \wedge \neg S(x_3,x_1)$
\end{itemize}

Stan początkowy:
\[
S(a,b),\ S(b,c),\ S(c,d),\ S(d,e),\quad R(x,x)\ \forall x,\quad R(c,a),\ R(d,b),\ R(e,c)
\]

Cel:
\[
S(b,a),\ S(c,b),\ S(d,c),\ S(e,d)
\]

Liczba stanów osiągalnych wynosi $1\,066\,992$.

\subsection{Heurystyka}

Zastosowano heurystykę:
\[
h(s) = \text{liczba niespełnionych warunków celu}
\]

\subsection{Wyniki}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Metoda & Koszt & Czas [s] \\
\hline
Bez heurystyki & 4 & 10.8653 \\
Z heurystyką & 4 & 0.0051 \\
Z podcelami & 4 & 0.0190 \\
Z podcelami + heurystyka & 4 & 0.0114 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Znalezione plany}

\paragraph{Bez heurystyki}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{op1\_a\_b\_c},\ \texttt{op2\_d\_c\_c},\ \texttt{op1\_b\_c\_b},\ \texttt{op1\_d\_e\_d}
\end{enumerate}

\paragraph{Z heurystyką / z podcelami / z podcelami i heurystyką}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{op2\_b\_e\_a},\ \texttt{op2\_c\_d\_b},\ \texttt{op2\_d\_c\_c},\ \texttt{op2\_e\_b\_d}
\end{enumerate}

\subsection{Analiza}

Heurystyka skróciła czas obliczeń ponad 2000-krotnie. Podcele ($S(b,a)$, następnie $S(c,b)$ itd.) pozwoliły na liniowe budowanie rozwiązania.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Problemy wymagające $\geq 20$ akcji}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Opis dziedziny}

Wykorzystano rozszerzoną dziedzinę \emph{Birthday Dinner} z wymuszonym usuwaniem śmieci.
Każde miejsce $x$ posiada cechy: \texttt{clean}$(x)$, \texttt{quiet}$(x)$, \texttt{garbage}$(x)$,
\texttt{dinner}$(x)$, \texttt{present}$(x)$.

Akcje:
\begin{itemize}
  \item \texttt{cook}$(x)$: wymaga \texttt{clean}$(x)$; daje \texttt{dinner}$(x)$
  \item \texttt{wrap}$(x)$: wymaga \texttt{quiet}$(x)$; daje \texttt{present}$(x)$
  \item \texttt{carry}$(x)$: wymaga \texttt{garbage}$(x)$; usuwa \texttt{garbage}$(x)$ i \texttt{clean}$(x)$
  \item \texttt{dolly}$(x)$: wymaga \texttt{garbage}$(x)$; usuwa \texttt{garbage}$(x)$ i \texttt{quiet}$(x)$
\end{itemize}

\subsection{Wymuszenie minimalnej długości planu}

Każde miejsce w stanie początkowym ma \texttt{garbage}$(x) = \text{True}$.
Cel zawiera \texttt{garbage}$(x) = \text{False}$ dla wszystkich miejsc,
co wymusza użycie \texttt{carry} lub \texttt{dolly}.

Ponieważ:
\begin{itemize}
  \item \texttt{dolly}$(x)$ usuwa \texttt{quiet}$(x)$ -- po jego wykonaniu \texttt{wrap}$(x)$ jest niemożliwe,
  \item \texttt{carry}$(x)$ usuwa \texttt{clean}$(x)$ -- po jego wykonaniu \texttt{cook}$(x)$ jest niemożliwe,
\end{itemize}
każde miejsce wymaga dokładnie dwóch akcji:
\[
\text{dinner}(x): \texttt{dolly}(x) + \texttt{cook}(x), \qquad
\text{present}(x): \texttt{carry}(x) + \texttt{wrap}(x)
\]

\subsection{Heurystyka}

We wszystkich trzech problemach stosowano heurystykę:
\[
h(s) = \sum_{(f,v)\,\in\,\text{cel}} \mathbf{1}[s(f) \neq v]
\]
tj. liczba niespełnionych warunków celu. Jest ona dopuszczalna, gdyż każda akcja
może zmienić co najwyżej jeden warunek celu.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Problem 4 -- 20 akcji}

\textbf{Miejsca:} $a,b,c,d,e$ (cel: \texttt{dinner}) oraz $f,g,h,i,j$ (cel: \texttt{present}). Łącznie 10 miejsc ze śmieciami.

\textbf{Minimalne rozwiązanie:} $5 \times (\texttt{dolly}+\texttt{cook}) + 5 \times (\texttt{carry}+\texttt{wrap}) = 20$ akcji.

\textbf{Podcele:}
\begin{enumerate}
  \item dinner dla $\{a,b\}$, present dla $\{f,g\}$, garbage usunięte (8 akcji)
  \item dinner dla $\{a,b,c,d\}$, present dla $\{f,g,h,i\}$, garbage usunięte (16 akcji)
  \item cel pełny (20 akcji)
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Metoda & Koszt & Czas [s] \\
\hline
Bez heurystyki & -- & $>500$ (timeout) \\
Z heurystyką & -- & $>500$ (timeout) \\
Z podcelami & -- & $>500$ (timeout) \\
Z podcelami + heurystyka & 20 & 3.59 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Plan (z podcelami i heurystyką -- 20 akcji):}
\begin{enumerate}
  \item \texttt{carry\_f}, \texttt{wrap\_f}, \texttt{cook\_a}, \texttt{carry\_a},
        \texttt{dolly\_b}, \texttt{carry\_g}, \texttt{wrap\_g}, \texttt{cook\_b}
  \item \texttt{dolly\_d}, \texttt{carry\_i}, \texttt{wrap\_i}, \texttt{cook\_d},
        \texttt{dolly\_c}, \texttt{carry\_h}, \texttt{wrap\_h}, \texttt{cook\_c}
  \item \texttt{dolly\_e}, \texttt{carry\_j}, \texttt{wrap\_j}, \texttt{cook\_e}
\end{enumerate}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Problem 5 -- 22 akcje}

\textbf{Miejsca:} $a,b,c,d,e,f$ (cel: \texttt{dinner}) oraz $g,h,i,j,k$ (cel: \texttt{present}). Łącznie 11 miejsc.

\textbf{Minimalne rozwiązanie:} $6 \times (\texttt{dolly}+\texttt{cook}) + 5 \times (\texttt{carry}+\texttt{wrap}) = 22$ akcje.

\textbf{Podcele:}
\begin{enumerate}
  \item dinner dla $\{a,b\}$, present dla $\{g,h\}$ (8 akcji)
  \item dinner dla $\{a,b,c,d\}$, present dla $\{g,h,i\}$ (14 akcji)
  \item cel pełny (22 akcje)
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Metoda & Koszt & Czas [s] \\
\hline
Bez heurystyki & -- & $>500$ (timeout) \\
Z heurystyką & -- & $>500$ (timeout) \\
Z podcelami & -- & $>500$ (timeout) \\
Z podcelami + heurystyka & 22 & 3.01 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Plan (z podcelami i heurystyką -- 22 akcje):}
\begin{enumerate}
  \item \texttt{cook\_a}, \texttt{carry\_a}, \texttt{carry\_h}, \texttt{wrap\_h},
        \texttt{dolly\_b}, \texttt{carry\_g}, \texttt{wrap\_g}, \texttt{cook\_b}
  \item \texttt{dolly\_d}, \texttt{carry\_i}, \texttt{wrap\_i}, \texttt{cook\_d},
        \texttt{dolly\_c}, \texttt{cook\_c}
  \item \texttt{dolly\_f}, \texttt{carry\_k}, \texttt{wrap\_k}, \texttt{cook\_f},
        \texttt{dolly\_e}, \texttt{carry\_j}, \texttt{wrap\_j}, \texttt{cook\_e}
\end{enumerate}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Problem 6 -- 24 akcje}

\textbf{Miejsca:} $a,b,c,d,e,f$ (cel: \texttt{dinner}) oraz $g,h,i,j,k,l$ (cel: \texttt{present}). Łącznie 12 miejsc.

\textbf{Minimalne rozwiązanie:} $6 \times (\texttt{dolly}+\texttt{cook}) + 6 \times (\texttt{carry}+\texttt{wrap}) = 24$ akcje.

\textbf{Podcele:}
\begin{enumerate}
  \item dinner dla $\{a,b\}$, present dla $\{g,h\}$ (8 akcji)
  \item dinner dla $\{a,b,c,d\}$, present dla $\{g,h,i,j\}$ (16 akcji)
  \item dinner dla $\{a,b,c,d,e,f\}$, present dla $\{g,h,i,j\}$ (20 akcji)
  \item cel pełny (24 akcje)
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Metoda & Koszt & Czas [s] \\
\hline
Bez heurystyki & -- & $>500$ (timeout) \\
Z heurystyką & -- & $>500$ (timeout) \\
Z podcelami & -- & $>500$ (timeout) \\
Z podcelami + heurystyka & 24 & 4.07 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Plan (z podcelami i heurystyką -- 24 akcje):}
\begin{enumerate}
  \item \texttt{cook\_a}, \texttt{carry\_a}, \texttt{carry\_h}, \texttt{wrap\_h},
        \texttt{dolly\_b}, \texttt{carry\_g}, \texttt{wrap\_g}, \texttt{cook\_b}
  \item \texttt{carry\_j}, \texttt{wrap\_j}, \texttt{dolly\_d}, \texttt{carry\_i},
        \texttt{wrap\_i}, \texttt{cook\_d}, \texttt{dolly\_c}, \texttt{cook\_c}
  \item \texttt{dolly\_f}, \texttt{cook\_f}, \texttt{dolly\_e}, \texttt{cook\_e}
  \item \texttt{carry\_k}, \texttt{wrap\_k}, \texttt{carry\_l}, \texttt{wrap\_l}
\end{enumerate}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Analiza powyższych problemów}

Heurystyka sama w sobie okazała się niewystarczająca dla problemów o tak dużej
przestrzeni stanów -- nawet z heurystyką solver przekraczał limit 500 sekund.
Dopiero \textbf{połączenie podcelów z heurystyką} pozwoliło znaleźć rozwiązanie
w czasie poniżej 5 sekund.

Wynika to z charakteru przestrzeni stanów: przy 10--12 miejscach każde z pięcioma
cechami binarnymi przestrzeń liczy $2^{50}$--$2^{60}$ stanów teoretycznie osiągalnych,
co sprawia, że przeszukiwanie bez prowadzenia jest praktycznie niemożliwe.
Podcele redukują ten problem do serii mniejszych zadań, z których każde ma
przestrzeń wielokrotnie mniejszą.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Podsumowanie}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{itemize}
\item Heurystyki znacząco przyspieszają planowanie bez pogorszenia jakości rozwiązania.
\item Dekompozycja na podcele jest skuteczna w problemach o strukturze sekwencyjnej.
\item Dla dużych problemów ($\geq 20$ akcji) niezbędne jest \emph{łączne} stosowanie
      podcelów i heurystyki -- żadna z tych technik osobno nie wystarcza.
\item Wszystkie trzy problemy bazowe spełniają wymagania projektu: liczba stanów
      przekracza 50, a rozwiązania wymagają co najmniej 4 akcji.
\item Trzy dodatkowe problemy (Sekcja 4) mają rozwiązania optymalne o długości
      odpowiednio 20, 22 i 24 akcji.
\end{itemize}

\end{document}